**松江省**，為[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[东北的一個省級行政區](../Page/中国东北地区.md "wikilink")，是[東九省的其中之一](../Page/東九省.md "wikilink")，簡稱**松**，省會[牡丹江](../Page/牡丹江市.md "wikilink")。1945年成立，於1948年解放軍入瀋後撤銷。

## 名稱由來

以東北重要河川[松花江來命名](../Page/松花江.md "wikilink")。

## 地理

本省東部為山嶺地帶，以丘陵山地為主體，[長白山脈貫穿全境](../Page/長白山.md "wikilink")。西部於松花江中流上的大平原，是[松遼平原的一部分](../Page/松遼平原.md "wikilink")，東南邊是[圖們江平原](../Page/圖們江.md "wikilink")，中部有[牡丹江河谷平原](../Page/牡丹江.md "wikilink")。是主要精華區。

重要的湖泊有[鏡泊湖](../Page/鏡泊湖.md "wikilink")、[長白山天池等](../Page/長白山天池.md "wikilink")。

## 管轄範圍

轄境包括九一八事變前吉林省的中部及東南部，相當於今[吉林省的](../Page/吉林省.md "wikilink")[延邊朝鲜族自治州大部](../Page/延邊朝鲜族自治州.md "wikilink")，及[黑龍江省](../Page/黑龍江省.md "wikilink")[牡丹江市大部](../Page/牡丹江市.md "wikilink")、松花江以北通河與依蘭以南地區，全省面積為85,273平方公里\[1\]。南傍[朝鮮](../Page/朝鮮.md "wikilink")，北連[嫩江省](../Page/嫩江省.md "wikilink")、[合江省](../Page/合江省.md "wikilink")，西鄰[吉林省](../Page/吉林省_\(中華民國\).md "wikilink")、[安東省](../Page/安東省.md "wikilink")，東接[蘇聯](../Page/蘇聯.md "wikilink")。

## 歷史沿革

自古就是[滿人與](../Page/滿人.md "wikilink")[朝鮮族活動的地方](../Page/朝鮮族.md "wikilink")，南方的[長白山是滿人的發祥地與聖地](../Page/長白山.md "wikilink")。西元6世紀到9世紀中，是[渤海國的領土](../Page/渤海國.md "wikilink")，[寧安為其](../Page/寧安.md "wikilink")[首都](../Page/首都.md "wikilink")。

10世紀[遼興起](../Page/遼.md "wikilink")，曾為遼的領土。12世紀[女真在此建](../Page/女真.md "wikilink")[金國](../Page/金國.md "wikilink")，[寧安曾為](../Page/寧安.md "wikilink")[首都](../Page/首都.md "wikilink")。[靖康之難時被俘虜的](../Page/靖康之難.md "wikilink")[宋徽宗](../Page/宋徽宗.md "wikilink")、[宋欽宗皆被](../Page/宋欽宗.md "wikilink")[囚禁於此地](../Page/囚禁.md "wikilink")。[元代屬](../Page/元.md "wikilink")[遼陽行中書省所轄](../Page/遼陽行中書省.md "wikilink")，[明代時歸](../Page/明.md "wikilink")[女真](../Page/女真.md "wikilink")[部落統治](../Page/部落.md "wikilink")，[清代時歸](../Page/清.md "wikilink")[吉林將軍管轄之地](../Page/吉林將軍.md "wikilink")。[光緒三十三年](../Page/光緒.md "wikilink")（西元1907年）設[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")，歸[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")。

1945年8月，抗戰結束後，國民政府準備接收東北。8月31日，國民政府明令將[東三省劃為](../Page/東三省.md "wikilink")[東北九省](../Page/東北九省.md "wikilink")，於9月4日任命松江省政府主席，省會暫駐[哈爾濱市](../Page/哈爾濱市.md "wikilink")。

而[中共在](../Page/中共.md "wikilink")[蘇聯的協助下](../Page/蘇聯.md "wikilink")，先行進入東北。苏军委派原满洲国滨江省民政厅长[谢雨琴留用任省长](../Page/谢雨琴.md "wikilink")，抗联将领[李兆麟任副省长兼苏军卫戍副司令](../Page/李兆麟.md "wikilink")，[张庭阁任哈尔滨市市长](../Page/张庭阁.md "wikilink")、[周维斌](../Page/周维斌.md "wikilink")（抗日人士）任市公安局长。1945年10月10日，[东北局派](../Page/东北局.md "wikilink")[钟子云](../Page/钟子云.md "wikilink")（冀热辽区委社会部长）、[王建中等到达哈尔滨市](../Page/王建中.md "wikilink")，成立了以钟子云为书记，李兆麟、王建中、张罗、张观、周维斌等为委员的中共滨江地区工委，管辖地区是哈尔滨市和满洲国[滨江省](../Page/滨江省.md "wikilink")14个县。10月14日，成立由“中共北满临时省委”组织的“吉黑人民秋收自卫队”为基础经过整顿而成的哈尔滨保安总队，王建中任总队长，钟子云兼政委，刘铁南任政治部主任。不久由[刘子奇任总队长](../Page/刘子奇.md "wikilink")，王建中任政委，齐渭川任政治部主任，吕天任参谋长，发展到5个大队。松江省下设：

  - 哈北地委、专署和军分区设在[呼兰](../Page/呼兰.md "wikilink")。地委书记[李建平](../Page/李建平.md "wikilink")、专员钟声、军分区司令员[谭友林](../Page/谭友林.md "wikilink")；
  - 哈西地委、专署和军分区设在[肇东](../Page/肇东.md "wikilink")。地委书记[王建中](../Page/王建中.md "wikilink")、专员王效明、军分区司令员王奎先；后哈西转隶给西满分局领导。
  - 哈东地委、专署和军分区设在[阿城](../Page/阿城.md "wikilink")。地委书记[陈达](../Page/陈达.md "wikilink")、专员[何延川](../Page/何延川.md "wikilink")、[王景侠](../Page/王景侠.md "wikilink")，军分区司令员[温玉成](../Page/温玉成.md "wikilink")，以新四军第二师的2个团的干部架子组建了哈东保安第一、二、三团；
  - 哈南地委、专署设在[双城](../Page/双城.md "wikilink")。以后又成立了军分区，司令员[王奎先](../Page/王奎先.md "wikilink")。

1945年11月中旬，陈云、张秀山等从长春飞抵哈尔滨，撤消了滨江地区工委，组建了松江省工委和松江军区。张秀山任省工委书记兼军区政委，[钟子云任省工委副书记兼军区副政委](../Page/钟子云.md "wikilink")，[卢冬生](../Page/卢冬生.md "wikilink")/[聂鹤亭任军区司令员](../Page/聂鹤亭.md "wikilink")。

驻哈尔滨的[苏联红旗第一集团军命令共产党的党政军机关部队于](../Page/苏联红旗第一集团军.md "wikilink")1945年11月23日前退出市区，由國民政府接收人員從蘇軍手中接收了[哈爾濱](../Page/哈爾濱.md "wikilink")。[中共北满分局](../Page/中共北满分局.md "wikilink")、松江省工委、省军区撤至[宾县县城](../Page/宾县.md "wikilink")。哈尔滨市保安总队撤到三肇，司令部驻[肇东县](../Page/肇东县.md "wikilink")[昌五镇](../Page/昌五镇.md "wikilink")。

1945年12月下旬，国民党空运100名接收官员和300名保安队员至哈尔滨。1946年1月12日，國民政府接收原[滿州國濱江省政府](../Page/滿州國.md "wikilink")，並將濱江省正式改為松江省。由於本省轄區已經被[中共控制](../Page/中共.md "wikilink")，故松江省政府並未能赴省境辦公。1946年4月27日[蘇聯軍隊全數撤離哈爾濱市](../Page/蘇聯.md "wikilink")，各省市政府接收人員等隨苏军逃離哈爾濱撤退至[海参崴](../Page/海参崴.md "wikilink")。松江省政府主席[關吉玉率領省府人員赴瀋陽建立省政府辦事處](../Page/關吉玉.md "wikilink")。

1946年4月14日至25日，松江省第一次人民代表大会在[宾县召开](../Page/宾县.md "wikilink")，抗联将领[冯仲云当选为省政府主席](../Page/冯仲云.md "wikilink")。1946年4月28日，北满分局机关、松江省党政军机关迁入哈尔滨市。
1946年6月，中共松江省工委改为中共松江省委，直属于东北局领导，张秀山任中共松江省委书记。（1948年7月25日由[张策继任省委书记](../Page/张策.md "wikilink")）

1947年6月5日，[國民政府核准內政部所擬具之東北新省區方案](../Page/國民政府.md "wikilink")，規定東北新行政區域，松江省省會設於[牡丹江市](../Page/牡丹江市.md "wikilink")，轄有2市、15縣。

1948年9月[遼瀋會戰開始](../Page/遼瀋會戰.md "wikilink")，11月2日[解放軍攻入](../Page/解放軍.md "wikilink")[瀋陽](../Page/瀋陽.md "wikilink")，中華民國松江省政府行政機構徹底瓦解，前後僅三年。

1949年4月21日，东北行政委员会决定撤销[合江省](../Page/合江省.md "wikilink")，并入松江省，哈尔滨市改为省辖市。1949年5月11日，两省机构正式合并，张策为省委书记，冯仲云为省政府主席，[李范五](../Page/李范五.md "wikilink")、[李延禄为省政府副主席](../Page/李延禄.md "wikilink")。省会哈尔滨市。

1954年6月19日， 松江省与黑龙江省合并为黑龙江省。

## 人口

人口據民國三十六年（1947年）上半年統計，為453萬5092人，下半年統計為257萬806人。

## 行政區劃

民國三十六年（1947年）6月5日，[國民政府公佈](../Page/國民政府.md "wikilink")「[東北新省區方案](../Page/東北新省區方案.md "wikilink")」，松江省轄有2市、15縣。因省境較小，不設[行政督察區](../Page/行政督察區.md "wikilink")。由於本省因抗戰結束後，全境己被中共[東北民主聯軍控制](../Page/東北民主聯軍.md "wikilink")，故國民政府公佈的行政區劃並未得到執行。新設的牡丹江、延吉2市，在滿州國時期已經存在，沿革過程，詳見[牡丹江省](../Page/牡丹江省.md "wikilink")、[間島省](../Page/間島省.md "wikilink")。

| 松江省      |
| -------- |
| 所屬督察區及盟部 |
| 省直轄地區    |
| 30002    |
| 30003    |
| 30004    |
| 30005    |
| 30006    |
| 30007    |
| 30008    |
| 30009    |
| 30010    |
| 30011    |
| 30012    |
| 30013    |
| 30014    |
| 30015    |
| 30016    |
| 30017    |

## 政府

  - 松江省政府主席

<!-- end list -->

  - [關吉玉](../Page/關吉玉.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 松江省政府委員：

<!-- end list -->

  - [吳紹璘](../Page/吳紹璘.md "wikilink")
  - [洪鈁](../Page/洪鈁.md "wikilink")
  - [師連舫](../Page/師連舫.md "wikilink")
  - [田時雨](../Page/田時雨.md "wikilink")
  - [梁棟](../Page/梁棟.md "wikilink")
  - [閻盂華](../Page/閻盂華.md "wikilink")

## 参考文献

## 参见

  - [中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")
  - [中國東北](../Page/中國東北.md "wikilink")
  - [東北九省](../Page/東北九省.md "wikilink")
  - [延邊朝鮮族自治州](../Page/延邊朝鮮族自治州.md "wikilink")
  - [牡丹江市](../Page/牡丹江市.md "wikilink")

{{-}}

[Category:东北民国省份](../Category/东北民国省份.md "wikilink")
[Category:黑龙江行政区划史](../Category/黑龙江行政区划史.md "wikilink")

1.  傅林祥，鄭寶恆著《中國行政區劃通史 中華民國卷》為84,559.31平方公里。